顧問稱人工島風浪不大 團結基金語言偽術 林超英斥死撐

2018年10月18日

顧問稱人工島風浪不大
團結基金語言偽術 林超英斥死撐

天文台前台長林超英（左圖）質疑團結香港基金顧問劉偉棠（右圖）在東大嶼填海的研究。資料圖片

【本報訊】特首林鄭月娥在《施政報告》提出「明日大嶼」，計劃在東大嶼填海1,700公頃興建人工島，這與團結香港基金建議在東大嶼填海建巨型人工島不謀而合，天文台前台長林超英力斥研究低估風暴的威脅。

負責研究的奧雅納工程顧問公司董事劉偉棠指，人工島設計已考慮風浪的「有效波高」及「最高波高」。林超英駁斥劉以古靈精怪名詞及模糊說話嚇人，警告劉若繼續散播錯誤訊息，會向工程師學會投訴劉專業不當。

記者：謝明明

劉偉棠昨於電台節目上為填海建人工島辯稱，「冇可能一次填完1,000公頃，可能預先填300公頃」，若過程中覺得不可繼續計劃，是可以停止填海。他又稱，本港中部水域有擔桿列島保護，風浪比外海小，故現有遠洋貨櫃船泊錨設施。

指或會投訴專業不當

對於林超英質疑填海沒有考慮人工島可能面對的最大風浪，劉指設計方案時，已有考慮接近人工島風浪的「有效波高」及「最高波高」，並指工程業界只會以「有效波高」作為海浪大小的考慮，而「最高波高」是「需觀察很長時間，1,000或2,000個浪，才看到最大波浪值」。

團結香港基金副總幹事黃元山補充稱，在該項研究中，有模擬情景指人工島面對約2米高的有效風浪，但他相信到正式規劃時，政府會再根據氣候、海堤設計等制訂合適填海方案。

針對劉偉棠指人工島設計已考慮風浪的「有效波高」及「最高波高」的說法，林超英接受本報查詢時指出，「市民會話工程師有冇搞錯，大浪嘅你就唔理，由得佢冚過嚟，現在我哋大浪先至驚，嗰啲有效浪高關我乜事？」

他引述土力工程拓展署2008年及2009年在交椅洲量度的海浪高度均超過5米，「政府機關度出嚟5米以上喎，咁呢嗰（團結香港基金報告）『約2米』觀測都錯啦，仲喺度死頂！」
他直斥顧問報告相關數據出錯，「如果佢現在仲唔認錯，係死雞撐飯蓋！」

他批評劉偉棠以「古靈精怪」名詞及模糊說話嚇人，「佢將啲錯誤訊息畀社會，然後用模糊嘅說話嚇大家，乜嘢『有效波高』、『最高波高』，佢明知嗰樣嘢錯誤情況下再講，嘗試令到啲嘢模糊化，令人以為唔明而唔知真相，但今次真相太明顯」。

林警告劉若繼續相關說法，他會向工程師學會投訴劉專業不當，直指現時香港有太多「假科學」、「錯科學」，「我現在都唔理你人工島問題，而係竟然係專業都可以講錯嘢，然後錯咗唔認」。

前高官：計劃志大才疏

出席同一節目的規劃署前助理署長伍華強亦反對中部水域填海，指從規劃角度，中部水域填海是完全無彈性及難應變，形容是「志大才疏」，在海中心「倒第一桶泥」後，即使經濟下行也無法停止計劃，仍要動用大量公帑填海，亦要面對巨大的政治壓力。

他強調社會、經濟環境及土地需要都經常轉變，如規劃上欠缺應變能力，顯然是「bad plan」（差勁的規劃）。

上一則
上一則
銀屑病人促增加新療法名額

下一則
下一則
土地辯論 市民投訴遭冒名交意見

有效波高=significant wave height?

佢咁講又錯唔晒喎，如果最高五米，但你好多下先有一下係五米嘅話，咁的而且確唔洗起咁高架喎
淨係consider個significant wave height就夠

即係你尖沙咀打風個陣都久唔久有d浪高過地面，但咪由佢囉，因為久唔久先一下

所以支那講嘅百年一遇千年一遇萬年一遇可以個個月都嚟~~

Arup又羸

期待繼續互片

林超英呢期咁勇我真係擔心佢人生安全

講緊成萬億油水

土力工程拓展署？

「冇可能一次填完1,000公頃，可能預先填300公頃」，若過程中覺得不可繼續計劃，是可以停止填海

忽夠未

但香港就係需要呢啲敢言嘅公眾人物

push

團結香港基金副總幹事黃元山表示，在中部水域填海建人工島，有外島作天然屏障，是適合選址。 黃元山在電台節目指，香港的颱風主要來自東面或南面，有港島及擔桿島作天然屏障，外海湧入的海浪平均是兩米。

據協助基金會研究EELM的奧雅納院士兼董事劉偉棠稱，奧雅納利用風暴潮模型，模擬一個具體的情景就清楚看到，南中國海產生的十米湧浪來到香港中部水域，因為擔桿群島充當屏障，浪的高度降至約兩米，大幅消減了大浪的威力。

負責研究的奧雅納工程顧問公司董事劉偉棠在一個電台節目表示，中部水域有擔桿列島保護，風浪比香港外海小。

wave識diffraction都唔識個顧問不如返中學重讀physic啦
所謂中部水域既博寮海峽附近既長洲基本上係香港高地以外最大風既站，擔捍島做到屏障就唔會咁大風啦

顧問係咪搭船去長洲都未試過 一出維港即刻大風浪好多，風浪細

佢呢個模形粗疏到 個風幾強無講（睇佢外海都得呢個浪高隨時颱風級都無），風圈幾大無講，仲要個風好似唔識郁咁 當個風行到去香港以南，就完全係另一回事

洗濕咗個頭仲想停？

仲有風暴潮呢 即係風暴拉高潮水高度

當年港英起沙田新市鎮參考過溫黛，最後墊高左三米有多，今日打大風唔使山竹，天鴿已經會浸上單車徑。

所以風浪就算真係兩米，風暴潮呢唔係無計然後推論堤壩兩三米夠呀 咁我等睇香港亞特蘭蒂斯

杏花村 1米以下,佢係咪想笑撚死人

成件事根本林奠用心良苦，起人工島根本輕易解決人口問題，你地班廢青仲咁多野講，起人工島製造大量單位，足夠容納未來二十年既腥港人，亦只有新移民有資格住
當打風個人工島卷起大浪，就可以降低二十年量既腥港人，之後再批筆錢重建，花幾年時間重建好又再可以入住二十年量既腥港人，之後重複幾年減少又二十年量腥港人，好快一日150都唔夠用

可能係 Effective height，要好似 AC咁計 root mean square
（如果係既話不如喺人工島前加個FULL BRIDGE RECTIFIER，再加埋個 LC filter啦 ）

破壞香港基金會

連幅地圖嘅XY軸單位都錯
度變咗米